<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "/export/usr/local/forrest/context/resources/schema/dtd/document-v12.dtd">
<document> 
  <header> 
    <title>Bachelor 2006-2007</title> 
  </header> 
  <body> 
      <p>Laatste wijziging: $Date$</p>
  
      <section>
        <title>Inleiding</title>      
        <p>
          Dit is het overzicht van de bachelorproef onderwerpen 2006-2007 voor 3ABA-ELO.
        </p>
      </section>

      <section>
      <title>Overzicht</title>

<table>
<caption>
Bachelorproeven 2006-2007
</caption>

<tr>
 <th>Groep</th>
 <th>Student(en)</th>
 <th>Titel</th>
 <th>Bedrijf</th>
 <th>Begeleider</th>
</tr>


<tr>
 <td>SchakelELO 1</td>
 <td>Jelle Hendriks, Tom Mentens, Kurt Ilsen</td>
 <td>Ontwikkeling van een controller voor een graanmolen (<link href="#graanmolen">meer uitleg</link>, <link href="http://ontwerpen1.khlim.be/graan/">site</link>)
 </td>
 <td>Geyskens Beringen</td>
 <td>Geert Moonen</td>
</tr>

<tr>
 <td>SchakelELO 2</td>
 <td>Toon Nelissen, Rob Smeets, Lukasz Jasczuk, Markian Yskout
 </td>
 <td>Keypad Simulator (<link href="http://ontwerpen1.khlim.be/keypad/">site</link>)
 </td>
 <td>Amano Genk</td>
 <td>Frank Valkenborgh, Dirk Smets</td>
</tr>


<tr>
 <td>SchakelELO 3</td>
 <td>Tim Drijkoningen,
    Andy Knoors,
    Sylvester Janssens,
    Wim Schrijvers
</td>
 <td>KIDS project (<link href="http://ontwerpen1.khlim.be/kids/">site</link>)
 </td>
 <td>KIDS Hasselt</td>
 <td>Luc Coenegracht</td>
</tr>

<tr>
 <td>3ABAELO 1</td>
 <td>Sandro Iacovella, Jan Van Riet, Michael Billen, Mitch Vanhelden</td>
 <td>Optimalisatie van een controle-interfacekaart (<link href="#controleinterface">meer uitleg</link>, <link href="http://ontwerpen1.khlim.be/controle/">site</link>)
 </td>
 <td></td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>3ABAELO 2</td>
 <td>Free Claessens, Frederik Gommé, Steven Reynders</td>
 <td>Ontwerp van embedded software voor de br380 printplaat (<link href="#br380">meer uitleg</link>, <link href="http://ontwerpen1.khlim.be/slagboom/">site</link>)
 </td>
 <td>Bormet</td>
 <td>Leo Rutten</td>
</tr>


</table>

    </section>

    <section>
      <title>Bachelorproefbeschrijvingen</title>

      <!--

      <anchor id="afkorting"/>      
      <section>
        <title>titel, bedrijf</title>
          <p>
            para
          </p>
          <p>
            Links:
          </p>
            <ul>
              <li>
                <link href="http://www.hibernate.org">www.hibernate.org</link>
              </li>
              <li>
                <link href="http://www.aspectj.org">www.aspectj.org</link>
              </li>
            </ul>
      </section>
      -->
      
      
  
 
      <anchor id="controleinterface"/>
      <section>
        <title>Optimalisatie van een controle-intefacekaart</title>

 
        <p>
Het belangrijkste struikelblok bij de toepassing van een eenvoudige PC als controle-eenheid
is de interfacing tussen de PC en het proces. Voorgaande studies realiseerden reeds op basis van een FPGA en aparte microprocessorkaarten  een ontwerp van een controle-interfacekaart die flexiebel en modulair is en bovendien eenvoudig, goedkoop maar toch voldoende snel en nauwkeurig is. Hierdoor is de kaart universeel inzetbaar in (servo-) controletoepassingen zoals bijvoorbeeld in de aansturing van een XY-tafel, van een robot of bij ‘visual servoing’ toepassingen.
        </p>
        
        <p>
Dit eindwerk beoogt de verdere optimalisatie van dit ontwerp zoals:
        </p>
        <ul>
<li>
het robuuster maken van de communicatie
</li>
<li>
de uitbreiding van DC- naar stappenmotoren
</li>
<li>
de uitbreiding van incrementaal opnemers naar absolute opnemers
</li>
<li>
de toepassing van andere connectiewijzen (naast parallelle poort)
</li>
        </ul>
 
<p>
Voorgaand werk:

Wim Beckers en Jochen Vandorpe, Hardware ontwerp voor opwaardering van robotcontroleinterface, IWT/PMA, KHLim/KULeuven, E05/ELO/03
</p>
 
<p>
Studie van voorgaande realisaties  20% Hardware interfacing 20 %
</p>
<p>
Software: VHDL, C, (micro-processor + Linux PC)  40%
</p>

<p>
Experimenten 20%
</p>


</section>
 


      <anchor id="br380"/>
      <section>
        <title>Ontwerp van embedded software voor de br380 printplaat</title>

 
        <p>
          Bormet b.v.b.a. is een KMO die gespecialiseerd is in slagbomen, toegangscontrole en automatisatie van toegangspoorten.
          Het huismerk van Bormet is BAM (Belgian Access Management) en wordt ontwikkeld en geproduceerd in de vestiging te Kozen.
        </p>
        
        <p>
          De br380 printplaat is het hart van de automatische slagbomen en de poort- en hekopeners.
          Deze printplaat staat in voor zowel het aansturen als het beveiligen van elke beweging. De
          betrouwbaarheid van dit product is dus zeer belangrijk in alle omstandigheden.
        </p>
        
        <p>
        De Fujitsu MB90F574A-processor stuurt de br380 aan. Deze processor van de MB90570 serie controleert de 16 ingangen, stuurt de 10 uitgangen, geeft info
        weer op de display, controleert 4 jumpers, ... Al deze functies dient de processor in real-time te doorlopen, zodat een veilig functioneren gegarandeerd is.
        </p>
        
        <p>
          Er dienen twee verschillende software versies ontwikkeld te worden. De eerste voor het gebruik bij aandrijvingen voorzien van twee motoren
          en de tweede voor het gebruik bij aandrijvingen voorzien van één motor. Enkele parameters zoals de motortijd, pauzetijd,
          sluitvertraging, slottijd, verlichtingstijd, ... dienen instelbaar te zijn voor het flashen van de printplaat.
        </p>
        
        <p>
          Het aansturen van de motoren gebeurt d. m. v. triacs. Het is dus mogelijk om de snelheid van de motor te beïnvloeden. De mogelijkheid om de 
          snelheid te wijzigen in functie van de stand van een ingang dient voorzien te worden in beide versies.
        </p>
        <p>
          Alle functies kunnen uitgetest worden op een verplaatsbare testapplicatie die door Bormet bvba geleverd wordt bij de aanvang van het project.
        </p>
        
        <p>
          Bormat bvba
        </p>
        <p>
          Zwarteinde 11
        </p>
        <p>
          3850 Kozen
        </p>
        <p>
          tel: 011/31 26 56
        </p>
        <p>
          e-mail: info@bormet.be
        </p>
        <p>
          url: <link href="http://www.bormet.be">www.bormet.be</link>
        </p>
        
      </section>





      <anchor id="graanmolen"/>
      <section>
        <title>Ontwikkeling van een controller voor een graanmolen</title>
        
        <p>
         De opdracht bestaat eruit een verbeterde versie te bouwen van een bestaand bedieningspaneel van een machine.
         Dit omdat de huidige sturing niet werkt bij negatieve termperaturen en de huidige processor sterk verouderd is.
        </p>
        
        <p>
          Het paneel bestaat momenteel uit een 2x20 LCD, 8 bedieningstoetsen, een 68HC705J2 microprocessor. Met het paneel worden een aantal
          parameters (snelheid, posities, ...) van een machine ingesteld en seriëel doorgezonden.
        </p>
        <p>
          Er zijn geen gegevens bekend over het gebruikte communicatie protocol. De machinecode van de µC hebben we reeds kunnen uitlezen, maar deze 
          dient nog geanalyseerd te worden.
        </p>
        <p>
          Dit kan met behulp van:
        </p>
        <ul>
          <li>
            een portmonitor (bv <link href="http://www.sysinternals.com/Utilities/Portmon.html">Portmon</link>)
          </li>
          <li>
            een login-analyzer
          </li>
          <li>
            disassembler
          </li>
        </ul>
        <p>
          Natuurlijk moet de volledige menustructuur overgenomen worden (net als alle parameters die er gezonden/ontvangen worden). Het nieuwe 
          ontwerp zal dus volledig dezelfde functionaliteit dienen te hebben dan het originele.
        </p>
        <p>
          Momenteel wordt de schakeling gevoed door 24 V DC en die wordt omgevormd tot 5V.
        </p>
        
        <p>
          Opdracht
        </p>
        <ul>
          <li>
            Ga de werking van de huidige PCB na en teken hiervan het schema.
          </li>
          <li>
            Ontleed de huidige machine-code van de huidige processor.
          </li>
          <li>
            Kies een nieuwe µC en programmeer deze in C.
          </li>
          <li>
            Ontwerp een nieuwe PCB die in het huidige bedieningspaneel past (zelfde afmetingen).
          </li>
          <li>
            Let op het temperatuursbereik bij de keuze van ALLE componenten.
          </li>
        </ul>
        
        <p>
          Opdrachtgever:
        </p>
        <p>
          Bloemmolens en veevoeders Geyskens
        </p>
        <p>
          Terbekestraat 36
        </p>
        <p>
          3580 Beringen
        </p>
    </section>
 </section>     

 
  </body>
</document>
