<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.2//EN" "/export/usr/local/forrest/main/webapp/resources/schema/dtd/document-v20.dtd">
<document> 
  <header> 
    <title>Voorstellen Masterproeven 2012-2013</title> 
  </header> 
  <body> 
      <p>Laatste wijziging: $Date$</p>
        <p>
          Dit is het overzicht van de masterproef voorstellen 2012-2013 van MA-ELO, terug te vinden in de onderstaande tabel.
        </p>

      <section>
      <title>Overzicht</title>

<table>
<caption>
Masterproefvoorstellen 2012-2013
</caption>

<tr>
 <th>code</th>
 <th>student(en)</th>

 <th>titel</th>
 <th>bedrijf</th>
 <th>promotors</th>
</tr>

<!-- voorstellen eindwerken -->

<!-- voorstel1 --> 
<tr>
 <td>voorstel 1</td>
 <td></td>
 <td>Slimme Boiler: port naar embedded ARM platform (<link href="#boiler2arm">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>VITO ETE</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 2</td>
 <td></td>
 <td>Investigation of a conductive path at the Si interface in AlGaN/GaN HEMTs grown <br/>
     on Si substrate by Variable Magnetic field Hall (VMH) measurements (<link href="#conductivepath">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>EpiGaN</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 3</td>
 <td></td>
 <td>Investigation of the dynamic on-state resistance of high voltage AlGaN/GaN HEMT (<link href="#dynresistance">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>EpiGaN</td>
 <td></td>
</tr>


<tr>
 <td>voorstel 4</td>
 <td></td>
 <td>Wi-Fi interference mitigation (<link href="#wifiinterference">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>Technicolor</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 5</td>
 <td></td>
 <td>Wi-Fi Radiated performance measurement strategy (<link href="#wifiradiated">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>Technicolor</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 6</td>
 <td></td>
 <td>Development of Wi-Fi analysis application on a PC (<link href="#wifianalysisapp">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>Technicolor</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 7</td>
 <td></td>
 <td>Wi-Fi coverage improvement through high power TX (<link href="#wifihighpowertx">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>Technicolor</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 8</td>
 <td></td>
 <td>Ontwikkeling en testing van een boilerplate voor webapplicaties (<link href="#webapps">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>[ED+ICT], dep. Lerarenopleiding, KHLim</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 9</td>
 <td></td>
 <td>Optimalisatie van een trusted state voor een gedistribueerd logging concept (<link href="#trustedstate">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>K42ML BVBA</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 10</td>
 <td></td>
 <td>Ontwikkeling van een dynamisch herconfigureerbare audio-effect-box (<link href="#herconfig">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>ACRO/ES&amp;S</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 11</td>
 <td></td>
 <td>Generator en motor aansturing van een hybride waterfiets (<link href="#genwaterfiets">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>Jules Dock Development</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 12</td>
 <td></td>
 <td>Ontwerp een portal voor een hybride waterfiets (<link href="#portalwaterfiets">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>Jules Dock Development</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 13</td>
 <td></td>
 <td>Ontwerp van een stralingsharde resolver read-out chip voor toepassing in de ITER fusiereactor (<link href="#stralingshardechip">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>K.H.Kempen-RELIC</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 14</td>
 <td></td>
 <td>Streaming video over internet van webcam naar FPGA-bord (<link href="#streaming">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>KHLim, ES&amp;S</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 15</td>
 <td></td>
 <td>Streaming video over internet van FPGA-bord tot webpagina (<link href="#streaming2">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>KHLim, ES&amp;S</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 16</td>
 <td></td>
 <td>Analyse van de veiligheid van het stroomcijfer Pomaranch (<link href="#pomaranch">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>KHLim, ES&amp;S</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 17</td>
 <td></td>
 <td>Ontwikkeling van een hardwarebeschrijvingstaal op basis van F# (<link href="#hardwarebeschrijvinginFsharp">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>KHLim</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 18</td>
 <td></td>
 <td>BlueJ-extensie voor de zelf-evaluatie van een klasse (<link href="#bluej">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>KHLIM</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 19</td>
 <td></td>
 <td>Een modulair systeem voor een elektronisch zorgplan (<link href="#ezorgplan">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>LISTEL</td>
 <td></td>
</tr>

<tr>
 <td>voorstel 20</td>
 <td></td>
 <td>Augmented reality in robotsimulatie (<link href="#kuka">meer uitleg</link>)
 </td>
 <td>KUKA Houthalen</td>
 <td></td>
</tr>


<!-- einde tabel voorstellen eindwerken -->

</table>

    </section>

    
    <section>
      <title>Masterproefbeschrijvingen</title>

<!--
        <anchor id="hydrogen"/>
        <section>
          <title>Hydrogen generation from solar light – Experimental setup</title>

          <section>
            <title>Description</title>

            <p>
Hydrogen (H_2 ) is interesting as fuel for transportation and as storage of solar energy. There exist many methods to produce hydrogen. An environmental friendly way is the use of solar energy, which can be a source of hydrogen with quasi infinite lifetime.
</p>
<p>
The aim of this thesis is to develop a setup which demonstrates the generation of hydrogen by solar energy and the use of hydrogen for the production of electricity. For this aim a demonstration setup has to be developed, consisting of a solar panel, an electrolyzer, a water tank, hydrogen storage, a fuel cell, sensors, read out electronics and software. The solar panel converts solar light into electricity, which is consequently used by the electrolyzer to produce hydrogen (H_2 ) and oxygen (O_2 ) from water (H_2 O). The generated hydrogen needs to be stored. The fuel cell uses the stored hydrogen to generate electricity again. Sensors measure the power generated by the solar panel and the fuel cell, the hydrogen production rate, etc. This information is shown in an attractive way on a computer.
</p>
<p>
The thesis consists of developing the setup, selecting the different components and putting them together. Software has to be written to control the setup, read out the sensors and to give a nice overview of the setup.
</p>
<p>
      <img alt="figuur" src="eenfiguur.jpg"/>
</p>
<p>
Fig.1: (a) Een figuur
</p>


          </section>
          <section>
            <title>Contact person(s)</title>
            <p>Stefan.Degroote@imec.be or jan.genoe@iwt.khlim.be</p>
          </section>

        </section>

        
-->





        <anchor id="boiler2arm"/>
        <section>
          <title>Slimme Boiler: port naar embedded ARM platform</title>
          
          <p>
In het kader van het Linear Project is bij de afdeling EnergieTechnologie van VITO een Slimme Boiler
ontwikkeld. Deze Slimme Boiler stelt zijn flexibiliteit ter beschikking aan een Smart Grid.
Een eerste prototype van de Slimme Boiler is ontwikkeld rond een 8 bits embedded platform. Met
het oog op toekomstige eisen voor Smart Grid applicaties is een evaluatie van de toegevoegde
waarde van een ARM Linux platform interessant.
          </p>
          <p>
De opdracht voor de stage student bestaat uit:
          </p>
          <ul>
            <li>
Evaluatie en selectie embedded hardware platform (ARM Linux gebaseerd)
            </li>
            <li>
porten van de bestaande applicatie naar het geselecteerde platform en optimaliseren waar
mogelijk
            </li>
            <li>
evaluatie van port in VITO Smart Grid test lab
            </li>
          </ul>
          <p>          
Kenmerken:
ARM, Embedded Linux, C, C++, Web services, Smart Grid Appliances
          </p>
          <p>
Profiel kandidaat
Master in Industriële Wetenschappen (1 of 2 studenten)
          </p>
          <p>
Stage begeleider:<br/>
Koen Vanthournout<br/>
Koen.Vanthournout@vito.be<br/>
014/33 59 16<br/>
VITO ETE<br/>
Boeretang 200, 2400 Mol<br/>
Geert Jacobs<br/>
Geert.Jacobs@vito.be<br/>
014/33 58 23
          </p>
        </section>





        
        
        

        <anchor id="conductivepath"/>
        <section>
          <title>Investigation of a conductive path at the Si interface in AlGaN/GaN HEMTs grown on Si substrate by Variable Magnetic field Hall (VMH) measurements</title>
          <p>
Supervisor: Jan Genoe, Stefan Degroote.
          </p>
          <p>
Company: EpiGaN.
          </p>
          <p>
Duration: 10 months (from August 2012 till May 2013).
          </p>

          <section>
            <title>Description of the topic</title>
            <p>
The objective of this master thesis is the investigation of a conductive path at the Si interface in AlGaN/GaN HEMTs grown on Si substrate by performing Variable Magnetic field Hall measurements.
            </p>
            <p>
During the epitaxial growth of III-nitride materials on top of the Si substrate, Ga atoms diffuse into the Si creating a conductive path at the interface between Si and the first grown nitride layer. This conductive layer is detrimental for both RF and high voltage applications because it causes low output power and low breakdown voltage, respectively. The technique used to investigate the conductive path is based on the Hall Effect. The parameters measured to characterize the conductive path are the carrier concentration, the sheet resistance and the mobility.  The aim of the thesis is first to build a setup for testing such parameters as a function of a variable magnetic field, by introducing a tuneable magnet in a existing Hall Setup. Then, by using that setup, the student will characterize the epilayer stacks grown at EpiGaN to investigate the conductive path in more detail. Specific sub-stacks will be prepared by the EpiGaN team in order to create a solid model to measure this conductive path. 
            </p>
          </section>
          <section>
            <title>About the GaN-on-Si technology</title>
            <p>
In the past few years, Gallium Nitride (GaN) has attracted much attention due to several advantages over Silicon (Si) such as large band gap energy, high critical electric field, high electron mobility, high saturation drift velocity and melting point. Silicon Carbide (SiC) is a strong competitor but the SiC-based technology remains more expensive compared to both Si and GaN-based technologies. In 2009, GaN-on-Si technology started diffusing in several applications such as RF power amplifier. This has opened the door to the diffusion of this technology in high voltage power switching applications. The choice of Si as substrate enables the use of large size wafer diameter lowering the cost of the GaN technology. However, the growth of the III-nitride materials on top of Si is very challenging due to the large lattice and thermal mismatch between Si and the nitride materials which lead to several defects, dislocations and a severe wafer bowing.
            </p>
          </section>
          <section>
            <title>About EpiGaN</title>
            <p>
EpiGaN was incorporated in 2010 by Marianne Germain, Stefan Degroote and Joff Derluyn, as a spin-off of imec. It focuses on providing world-leading III-nitride epitaxial material solutions for top performance devices. EpiGaN gives device manufacturers access to a unique, proven and powerful technology to be used in key market segments such as power supplies for consumables, hybrid electric vehicles, solar inverters, RF power for base stations, smart grid.... GaN-on-Si is the key technology enabler for clean energy generation and more efficient power conversion. Based on imec technology, EpiGaN focuses on providing world-leading III-nitride epitaxial material solutions for top performance devices.         
            </p>
          </section>
        </section>
      
      






        <anchor id="dynresistance"/>
        <section>
          <title>Investigation of the dynamic on-state resistance of high voltage AlGaN/GaN HEMT</title>
          <p>
Supervisor: Jan Genoe, Joff Derluyn
          </p>
          <p>
Company: EpiGaN
          </p>
          <p>
Duration: 10 months (from August 2012 till May 2013)
          </p>
          <section>
            <title>Description of the topic</title>
            <p>
The objective of this master thesis is the investigation of the dynamic on-state resistance in AlGaN/GaN HEMTs grown on Si substrate by design and implementation of characterisation circuit.
            </p>
            <p>
One problem with GaN High Electron Mobility Transistors (HEMT) is the so-called DC-to-RF dispersion, which limits the conductivity of the transistor when operating at high frequency (> 1MHz). The effect can be observed in transistor characteristics as an increase of the on-state resistance and decrease of the saturation currents. It is however difficult to accurately measure the effect because it requires very fast (~10 ns to 100 ns rise time) and high voltage (several 100 V) pulses which are heavily dependent on both the speed of the set-up’s switching devices and any parasitic inductances present. 
            </p>
            <p>
In this thesis we will investigate the design and construction of a circuit in a set-up that allows to accurately measure the dynamic Ron of GaN HEMT devices. Then, by using that setup, the student is required to characterize devices made using the epilayer stack grown at EpiGaN to investigate the impact of buffer traps on the dispersion. A possible path to expand this topic is to use the knowledge gained in the first design phase to design a real power conversion circuit around these devices.
            </p>
          </section>
          <section>
            <title>About the GaN-on-Si technology</title>
            <p>
Power electronics is a very important topic in clean technologies, because more than 90% of all electricity passes through semiconductor switching devices. Any power saving at the level of the power conversion circuitry (improved conversion efficiency) has a huge impact on the amount of power saved... or wasted.
            </p>
            <p>
Nowadays, most power electronics are built in Si, e.g. IGBT for high power applications such as wind mills or traction or Si MOSFETs for lower power applications operating at higher frequencies. However, Si technologies are so advanced that they have reached their intrinsic theoretical limits, and new solutions are needed to further improve conversion efficiency. 
            </p>
            <p>
The next step lies in the use of wide band gap semiconductors such as GaN or SiC. The latter is relatively well established but remains very expensive. EpiGaN believes that GaN deposited on Si substrates is the only way to combine high performance with low cost. The choice of Si as substrate enables the use of large size wafer diameter lowering the cost of the GaN technology. However, the growth of the III-nitride materials on top of Si is very challenging due to the large lattice and thermal mismatch between Si and the nitride materials which lead to several defects, dislocations and a severe wafer bowing.
            </p>
          </section>

          <section>
            <title>About EpiGaN</title>
            <p>
EpiGaN was incorporated in 2010 by Marianne Germain, Stefan Degroote and Joff Derluyn, as a spin-off of imec. It focuses on providing world-leading III-nitride epitaxial material solutions for top performance devices. EpiGaN gives device manufacturers access to a unique, proven and powerful technology to be used in key market segments such as power supplies for consumables, hybrid electric vehicles, solar inverters, RF power for base stations, smart grid.... GaN-on-Si is the key technology enabler for clean energy generation and more efficient power conversion. Based on imec technology, EpiGaN focuses on providing world-leading III-nitride epitaxial material solutions for top performance devices. 
           </p>
           </section>
         </section>








         <anchor id="wifiinterference"/>
         <section>
           <title>Wi-Fi interference mitigation</title>
           <p>
Wireless are nowadays dominated by interference rather than attenuation from the environment. Technicolor is working on
mitigation methods (e.g. a better automatic channel selection method) but lacks the manpower to execute the required tests /
studies in order to get crucial information that can drive the interference handling.
           </p>
           <p>
More specific there an immediate need to start investigating effects such as:
           </p>
           <ul>
             <li>
How does a network react on in-band Wi-Fi or non-Wi-Fi interference (effects are typically throughput, Link Loss, PER increasing ... ?
             </li>
             <li>
How does a network react on out-of-band Wi-Fi or non-Wi-Fi interference?
               <ul>
                 <li>
                  For 2,4GHz this means the usage of overlapping channels
                 </li>
                 <li>
For 5GHz this means co-channel interference or 40MHz overlap interference
                 </li>
               </ul>
             </li>
           </ul>
           <p>
Many papers have been written on the matter, though none of them addresses the real issue at hand and are of no practical
value to companies such as Technicolor that is involved in actually building products
           </p>
           <p>
What can the outcome be?
           </p>
           <ul>
             <li>
A paper describing real world effects of interference
             </li>
             <li>
Guidelines on how interference can be:
               <ul>
                 <li>
Detected by SW/HW
                 </li>
                 <li>
Mitigated
                 </li>
               </ul>
             </li>
             <li>
Direct input for the Wi-Fi team on how to modify the current interference mitigation strategy.
             </li>
           </ul>

            <p>
               If you are interested in one of these topics for a thesis or an internship at Technicolor, or should you have
               your own proposal for a thesis or internship at Technicolor, please contact Lin Noeninckx via edgmrecruitment@technicolor.com.
            </p>

            <p>
            Technicolor Delivery Technologies Belgium<br/>
            Prins Boudewijnlaan 47<br/>
            2650 Edegem, Belgium<br/>
            edgmrecruitment@technicolor.com<br/>
            <link href="http://www.technicolor.com">www.technicolor.com</link>
            </p>
         </section>


         <anchor id="wifiradiated"/>
         <section>
           <title>Wi-Fi Radiated performance measurement strategy</title>
           <p>
Today the Wi-Fi team has been working a lot on the conducted aspect of the WTP (Wireless Test Program). The radiated part is
not so straightforward as there is huge variation on the test results due to the fact that parameters such as the environment and
actual test spot are not controllable (a DUT is never being placed in the exactly the same way twice, idem for the remote side
(client)).
           </p>
           <p>
The goal is not to perform exact measurements, but trend line analysis. This can be typically done either in the office for 5GHz
and in the football cantina (a few miles down the road of the Edegem office) for both 2,4 and 5GHz.
           </p>
           <p>
The target is to:
           </p>
           <ul>
             <li>
               Develop a measurement methodology based in "average RF" measurements e.g. via a rotation table.
             </li>
             <li>
Study path losses on defined test spots and try to predict "expected" throughput at the test spots, finally correlate
measurement with prediction
             </li>
           </ul>
<p>
If you are interested in one of these topics for a thesis or an internship at Technicolor, or should you have
your own proposal for a thesis or internship at Technicolor, please contact Lin Noeninckx via edgmrecruitment@technicolor.com.
</p>

<p>
Technicolor Delivery Technologies Belgium<br/>
Prins Boudewijnlaan 47<br/>
2650 Edegem, Belgium<br/>
edgmrecruitment@technicolor.com<br/>
<link href="http://www.technicolor.com">www.technicolor.com</link>
</p>

         </section>


         <anchor id="wifianalysisapp"/>
         <section>
           <title>Development of Wi-Fi analysis application on a PC</title>
           <p>
Wi-Fi analysis is today cumbersome for non Wi-Fi experts.
           </p>
           <ul>
             <li>
              There is a lack of understanding what the TCO / statistics parameters mean
             </li>
             <li>
              There only either CLI or atomic data modeling available without an easy front end to query the info
             </li>
           </ul>
           <p>
            Technicolor is working out ideas to get info out of the gateways and tries to indicate quality via remote applications. What is
            lacking and virtually impossible on remote devices is an "Expert debugging tool". The reason is simple, not all of the info can be
            made available in a data model hence remote applications cannot see the information.
           </p>
           <p>
            A software developer skilled in Wi-Fi (or DSP, telecom, ...) could develop a PC application (on Linux, Windows, MAC, android ...)
            which would essentially present a pseudo real time GUI that displays all analytical data that can be pulled out of the Wi-Fi driver.
            Depending how advanced the skills of the developer are, fully fledged trace dumps or log files can be built and saved, providing
            excellent debug information to Technicolor's CTS personnel. Or a console could be foreseen to alter the Wi-Fi configuration and
            then the tool could show the impact of the changes via the GUI. The tool can also apply data analysis methods in order to predict
            link quality, interference ... . The possibilities are limitless. The tool could communicate via telnet or ssh with the gateway.
           </p>
            <p>
               If you are interested in one of these topics for a thesis or an internship at Technicolor, or should you have
               your own proposal for a thesis or internship at Technicolor, please contact Lin Noeninckx via edgmrecruitment@technicolor.com.
            </p>
         </section>


         <anchor id="wifihighpowertx"/>
         <section>
            <title>Wi-Fi coverage improvement through high power TX</title>
            <p>
Today, a lot of US companies seem to believe that Wi-Fi High TX power is "the" solution to coverage. Both in 2,4GHz and in 5GHz.
Technicolor did some measurements to contradict this but a thorough analysis (based on measurements and an analytical study)
could wipe such statements of the table once and for all hence Technicolor can sit around the table with its customers and
demonstrate the sense and sensibility of the high power WLAN story.
            </p>
            <p>
The end goal is to know where the boundaries of the optimization are and create some form of advice towards HW / SW /
product management as to what would be the ideal TX power setting (in combination with RX sensitivity, but this will become
obvious during the analysis) and demonstrate it practically if possible.
            </p>
            <p>
The analysis requires to benchmark our gateways versus known client devices (iphones, ipads, android tablets, laptops) in order
to see how the commodity of Wi-Fi devices is performing vs. our gateway and how we could optimize
           </p>
           <p>
            If you are interested in one of these topics for a thesis or an internship at Technicolor, or should you have
            your own proposal for a thesis or internship at Technicolor, please contact Lin Noeninckx via edgmrecruitment@technicolor.com.
           </p>
            
           <p>
            Technicolor Delivery Technologies Belgium<br/>
            Prins Boudewijnlaan 47<br/>
            2650 Edegem, Belgium<br/>
            edgmrecruitment@technicolor.com<br/>
            <link href="http://www.technicolor.com">www.technicolor.com</link>
           </p>
         </section>

      
         <anchor id="webapps"/>
         <section>
            <title>Ontwikkeling en testing van een boilerplate voor webapplicaties</title>
            <p>
In de onderzoeksgroep [ED+ICT] aan het departement Lerarenopleiding aan de KHLim doet men onderzoek naar e-learning, mobile learning, gamebased learning, social media.
Er worden hier bijvoorbeeld educatieve games als webapplicaties ontworpen. 
Webontwikkeling in applicaties zit momenteel in een stroomversnelling, computer software verhuist als maar meer naar de browser. Dit ook mede dankzij alle open-source software die beschikbaar zijn: PHP, JavaScript, HTML5, etc. Vooral JavaScript toont zich nu in zijn groeimogelijkheden.
Het vergt een onderzoeksproces om de juiste elementen samen te brengen. Uit het standpunt van herbruikbaarheid en schaalbaarheid moeten de juiste componenten gecombineerd worden.
Er groeit een noodzaak om een totaal systeem te ontwikkelen met een documentatie waar de bouwstenen en de configuratie al klaarstaan. Waaruit men na het uitpakken van deze boilerplate aan de slag kan gaan en ook al meteen een output heeft. 
Dit gemaakt uit bouwstenen die stabiel en schaalbaar zijn, zodat het totaal systeem ook stabiel en schaalbaar is.
            </p>
            <p>
De opdracht bestaat uit:
            </p>
            <ul>
              <li>
Oplijsting en review van bestaande framework’s in PHP, JavaScript, ORM’s, ...
              </li>
              <li>
Uitgebreide testing van een selectie uit deze bestaande framework’s: snelheid, serverbelasting, schaalbaarheid
              </li>
              <li>
Een boilerplate ontwikkelen met een koppeling van 1 van elk niveau van deze framework’s.
              </li>
              <li>
Deze testen op snelheid, serverbelasting, stabiliteit, stress en schaalbaarheid.
              </li>
              <li>
Deze boilerplate klaar maken voor release.
              </li>
            </ul>
            <p>
              Aantal studenten: 1
            </p>
            <p>
              Contact: Kristof.Konings@khlim.be
            </p>
          </section>


          
          
          
          
         <anchor id="trustedstate"/>
         <section>
            <title>Optimalisatie van een trusted state voor een gedistribueerd logging concept</title>

            <p>
Opdrachtsituering:
            </p>
            <p>
In de online wereld bestaan er talloze "service providers" die aan gebruikers diensten aanbieden
waarbij er data verwerkt of opgeslagen wordt. Bedrijven zoals Google en Facebook zijn hier
goede en bekende voorbeelden van. Het loggen van wat deze bedrijven met (vertrouwelijke)
informatie doen, is op zich ook al privacy-gevoelige data. K42ML heeft, in samenwerking met
de Zweedse Karlstad University en de KU Leuven, meegeholpen aan het ontwerp van een
gedistribueerd logging concept. Dit nieuwe, state-of-the-art loggin concept kan versterkt worden
door een custom hardware component.
            </p>
            <p>
Een prototype van deze hardwarecomponent is reeds gemaakt als proof-of-concept van het
systeem. Deze component presteert, in
vergelijking met een pure software
versie, minder goed dan verwacht. Het
doel van deze masterproef is hier
tweeledig. In de eerste plaats dient er
gezocht te worden naar de bottle-neck
van de hardware-component. In de
tweede plaats dient er een verbeterde
versie ontworpen en geïmplementeerd
te
worden
van
deze
hardwarecomponent.
            </p>
            <p>
Het einddoel van deze masterproef is
een
verbeterde
en
werkende
hardwarecomponent voor dit nieuwe
gedistribueerd logging concept.
             </p>
             <p>
      <img alt="figuur" src="maproef/2012-2013/k42ml.jpg"/>
<!-- Prototype van de de trusted state -->
             </p>
             <p>
Geef een korte beschrijving van
             </p>
             <ul>
               <li>
Onderzoeksgroep aan de KHLim subgroep Embedded Systems &amp; Security
               </li>
               <li>
Profiling en optimalisatie van een hardware onwerp
               </li>
               <li>
De masterproef wordt opgedeeld in een aantal fases. Voor elke fase zijn er één of
meerdere deliverables.
               </li>
             </ul>

             <p>             
Bedrijf:<br/>
K42ML BVBA<br/>
Herebaan West 128<br/>
3530 Houthalen<br/>
Promotor: Karel Wouters
Docent: Jo Vliegen
             </p>
         </section>
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
         <anchor id="herconfig"/>
         <section>
            <title>Ontwikkeling van een dynamisch herconfigureerbare audio-effect-box</title>
            <p>
Opdrachtsituering:
            </p>
            <p>
De onderzoeksgroep ES&amp;S werkt momenteel aan een drie-jarig Europees project: eDiViDe. In
dit project worden er verschillende remote-labo's gemaakt. Het doel van dit project is dat
studenten via internet hun hardware designs kunnen uploaden. Deze designs worden dan
gesyntetiseerd en geïmplementeerd bij één van de deelnemende onderwijsinstellingen. Via
internet kan de student(e) het resultaat van het design beoordelen via een audio- en videostream.
Door dit project heeft de student(e) toegang tot een waaier van labo's. De KHLim richt 4
remote-labo's in. Eén van deze labo's is om de student te leren werken met signaalverwerking op
hardware-niveau. Het doel van deze masterproef is de ontwikkeling van dit remote-labo.
            </p>
            <p>
De MP-studenten maken een setup die
audio verwerking moet doen. De input en
output zijn analoge audio signalen. De
analoge input moet tot een digitale steam
omgevormd worden. Vervolgens worden
er 3 herconfigureerbare modules voorzien
in deze stream. Deze modules doen een
manipulatie van het gedigitaliseerde audio
signaal.
Uiteindelijk
wordt
de
gemanipuleerde stream terug omgezet in
een
analoog
audio
signaal.
De opzet van eDiViDe is dat de
deelnemende studenten hun eigen modules
hier voor kunnen schrijven.
             </p>
             <p>
Het einddoel van deze masterproef is een
werkende keten voor audio-stream
manipulatie, met voorzieningen voor drie
herconfigureerbare modules.
                   </p>
             <p>
      <img alt="figuur" src="maproef/2012-2013/fpga.jpg"/>
<!-- Prototype van de de trusted state -->
             </p>
                   <p>
Geef een korte beschrijving van
                   </p>
                   <ul>
                     <li>
Onderzoeksgroep aan de KHLim, subgroep Embedded Systems &amp; Security
                     </li>
                     <li>
Ontwerp en implementatie van de remote-labo setup
                     </li>
                     <li>
Integratie van de herconfigureerbare modules
                     </li>
                   </ul>
                   <p>
Bedrijf:<br/>
ACRO/ES&amp;S<br/>
Wetenschapspark 27<br/>
011/278 819<br/>
Promotor Jo Vliegen<br/>
Docent Nele Mentens<br/>
                   </p>
                 </section>
          
          

                 
                 
                 
                 
                 
                 
         <anchor id="genwaterfiets"/>
         <section>
            <title>Generator en motor aansturing van een hybride waterfiets</title>
            <section>
              <title>Probleemstelling</title>
              <p>
De firma Jules Dock is een hybride waterfiets aan het ontwikkelen. In deze waterfiets wordt
de trapenergie van de gebruiker omgezet door een generator in elektrische energie om er
vervolgens een elektromotor mee aan te sturen. De afgelopen twee jaar is gewerkt aan
motor en generator aansturing. Dit systeem is echter nog niet uitontwikkeld.
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Opdracht</title>
              <p>
Maak een prototype van het elektrotechnisch systeem gebaseerd op de verbeterpunten van
de vorige projecten en test dit systeem. Stel aan de hand van deze test verbeterpunten op
en maak eventueel een tweede prototype. Stel vervolgens een productieplan op voor
productie in de uiteindelijke waterfiets.
              </p>
              <p>
Deliverables:
              </p>
              <ul>
              <li>
De onderzoeksresultaten van de analyse van het oude systeem;
              </li>
              <li>
Verbeterpunten ten opzichte van het vorige ontwerp;
              </li>
              <li>
Een productieplan voor het produceren van het door jullie ontwikelde systeem.
              </li>
              </ul>
            </section>
            <section>
              <title>Ondersteuning</title>
              <p>
Voor de uitvoering van dit project zullen alle nodige componenten ter beschikking gesteld
worden door ACRO en Jules Dock. De keuze en aankoop van componenten gebeurt in
overleg met de projectverantwoordelijken.
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Periode</title>
              <p>
September 2012 tot en met juni 2013
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Bedrijf</title>
              <p>
Jules Dock Development<br/>
Postbus 61018<br/>
3002 HA Rotterdam
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Contactpersoon</title>
              <p>
Dhr. Felix Moonen<br/>
+31 624989347<br/>
f.moonen@julesdock.nl
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Begeleiders</title>
              <p>
Dhr. Eelco Galestien, ACRO kennisinstituut, eelco.galestien@acro.be<br/>
Dhr. Geert Moonen, ACRO kennisinstituut, geert.moonen@acro.be<br/>
Dhr. Felix Moonen, Jules Dock Development
              </p>
            </section>
          </section>









         <anchor id="portalwaterfiets"/>
         <section>
            <title>Ontwerp een portal voor een hybride waterfiets</title>
            <section>
              <title>Probleemstelling</title>
              <p>
De firma Jules Dock is een hybride boot aan het ontwikkelen. Deze boot wordt gekoppeld
aan een Portal met twee hoofdtaken; het volgen van de boot door het leasebedrijf en
verhuurbedrijf en het in kaart brengen van de afgelegde weg voor de eindgebruiker. Ook
wordt deze portal gebruikt voor administratieve en financiele taken. Het afgelopen jaar is
een begin gemaakt aan de ontwikkeling van deze portal. Dit systeem is echter nog niet uit
ontwikkeld.
             </p>
            </section>
            <section>
              <title>Opdracht</title>
              <p>
Het tot nu toe ontwikkelde systeem moet worden doorontwikkeld tot een bruikbaar
systeem voor gebruik binnen de leasecontructie.
              </p>
              <p>
Deliverables:
              </p>
              <ul>
                <li>
Verbeterpunten ten opzichte van het oude ontwerp;
                </li>
                <li>
Een werkende portal voor gebruik binnen de leasecontructie.
                </li>
              </ul>
            </section>
            <section>
              <title>Ondersteuning</title>
              <p>
Voor de uitvoering van dit project zullen alle nodige componenten ter beschikking gesteld
worden door ACRO en Jules Dock. De keuze en aankoop van componenten gebeurt in
overleg met de projectverantwoordelijken.
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Periode</title>
              <p>
September 2012 tot en met juni 2013
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Bedrijf</title>
              <p>
Jules Dock Development<br/>
Postbus 61018<br/>
3002 HA Rotterdam
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Contactpersoon</title>
              <p>
Dhr. Felix Moonen<br/>
+31 624989347<br/>
f.moonen@julesdock.nl
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Begeleiders</title>
              <p>
Dhr. Eelco Galestien, ACRO kennisinstituut, eelco.galestien@acro.be<br/>
Dhr. Geert Moonen, ACRO kennisinstituut, geert.moonen@acro.be<br/>
Dhr. Felix Moonen, Jules Dock Development
              </p>
            </section>
           </section>


         <anchor id="stralingshardechip"/>
         <section>
            <title>Ontwerp van een stralingsharde resolver read-out chip voor toepassing in de ITER fusiereactor</title>
            
            <section>
              <title>Beschrijving</title>

              <p>
Deze masterproef beoogt het ontwerp van een stralingsharde chip die geschikt is voor de read-out van een resolver. 
Resolvers dienen voor de hoekuitlezing van een motor en bestaan uit een draaibaar opgestelde rotor en een vaste stator die magnetisch met elkaar gekoppeld zijn. 
Het zijn inductieve hoeksensoren met als meetbereik een volle verdraaiing (2π). 
Ze bestaan uit een variabele transformator met een hoekstandsafhankelijke koppeling. 
De chip zal een stralingsharde instrumentatieversterker bevatten en zal moeten toelaten om de sensorsignalen van de resolver te digitaliseren. 
Daarna zullen deze gemultiplexed dienen te worden met andere sensorsignalen op een enkele kabel.
              </p>
              <p>
Dit eindwerk kadert binnen een samenwerking tussen de onderzoeksgroep RELIC aan de K.H.Kempen en Fusion For Energy (F4E). 
F4E is een agentschap van de Europese Unie, betrokken bij de ontwikkeling van de ITER fusiereactor die zal gebouwd worden in Cadarache, Frankrijk. 
Hieraan wordt meegewerkt door een internationaal consortium dat zich uitspreidt over alle continenten. 
In tegenstelling tot huidige reactoren die energie halen uit kernsplijting zullen toekomstige reactoren hun energie halen uit kernfusie wat veel veiliger is en 
veel minder kernafval met zich meebrengt omdat het niet meer vertrekt van zwaar radioactief Uranium maar van waterstof (deuterium en tritium). 
Aangezien men niet fysiek in de reactor kan aanwezig zijn (te veel ioniserende straling) zal het onderhoud van deze reactor gebeuren met van op afstand bestuurbare robotica. Deze robots zullen tal van sensoren en actuatoren aan boord hebben waarvoor de nodige elektronische uitlezing en aansturing nodig is. Aangezien de stralingsdosis zeer hoog kan oplopen zijn commercieel beschikbare componenten niet in staat om in dergelijke omgeving te functioneren. Daarvoor dient specifieke stralingsharde elektronica ontwikkeld te worden.
              </p>
              <p>

In vorig werk werden voor ITER al stralingsharde chips ontwikkeld voor ondermeer de read-out van druk- en temperatuursensoren, 
een 17 bit analoog digitaal omzetter, een 256-kanaalsmultiplexer en een zender/ontvanger voor stralingsharde optische communicatie. 
Deze chips werden ontworpen in een state-of-the-art 130nm CMOS IC technologie die ook in het kader van deze masterproef zal gebruikt worden. 
Deze masterproef betreft onderzoek in een internationaal kader met hoog aanzien en 
biedt grote kansen voor een internationale publicatie wat bijzonder aantrekkelijk is op het CV.
              </p>
              <p>
Meer info op aanvraag.
              </p>
              <p>
                <img alt="figuur" src="maproef/2012-2013/stralingshardechip.jpg"/>
                <!-- Fig.1 Stralingsharde chip -->
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Promotor</title>
              <p>
Prof. dr. ir. Paul Leroux (KU Leuven ESAT-MICAS; K.H.Kempen-RELIC)
paul.leroux@esat.kuleuven.be of paul.leroux@khk.be
              </p>
            </section>
            <section>
              <title>Dagelijkse begeleider</title>
              <p>
Ing. Jens Verbeeck (KU Leuven ESAT-MICAS; K.H.Kempen-RELIC)<br/>
Prof. dr. ir. Paul Leroux (KU Leuven ESAT-MICAS; K.H.Kempen-RELIC)                 
              </p>
            </section>
          </section>
                 
                 
         <anchor id="streaming"/>
         <section>
            <title>Streaming video over internet van webcam naar FPGA-bord</title>
            <p>
Opdrachtsituering:
            </p>
            <p>
De onderzoeksgroep ES&amp;S werkt momenteel aan een drie-jarig Europees project: eDiViDe. In
dit project worden er verschillende remote-labo's gemaakt. Het doel van het project is dat
studenten via internet hun hardware designs kunnen uploaden. Deze designs worden dan
gesynthetiseerd en geïmplementeerd in een FPGA bij één van de deelnemende
onderwijsinstellingen. Via internet kan de student(e) het resultaat van het design beoordelen via
een audio- en videostream. Via dit project heeft de student(e) toegang tot een waaier van labo's.
Als hoofdcoördinator is KHLim ook verantwoordelijk voor de interface van de student met
eender welke labo opstelling. Eén mogelijke interface is streaming video.
            </p>
            <p>
De MP-studenten implementeren de verschillende kanalen
nodig om een streaming video input interface te realiseren.
            </p>
            <p>
Beelden van een webcam moeten met behulp van een
webpagina naar een server worden worden gestreamd.
            </p>
            <p>
De server zal op zijn beurt de beelden doorsturen naar een
FPGA. Die zal tenslotte de beelden op een monitor moeten
tonen.
            </p>
            <p>
De server zelf is ook uitgerust met een webcam, die de aan
de FPGA gekoppelde monitor bewaakt en de beelden op
het internet broadcast.
            </p>
            <p>
Het einddoel van deze masterproef is het streamen van een live video stream van een webcam op
de client computer, via de server naar de monitor van de FPGA.
</p>
<p>
Dit onderwerp is bij voorkeur geschikt voor 2 studenten.
</p>
<p>
Bedrijf ACRO/ES&amp;S<br/>
Wetenschapspark 27<br/>
011/278 819<br/>
Promotor Jochen Vandorpe / Davy Wolfs<br/>
Docent Nele Mentens
</p>
</section>





         <anchor id="streaming2"/>
         <section>
            <title>Streaming video over internet van FPGA-bord tot webpagina</title>
            <p>
Opdrachtsituering:
            </p>
            <p>
De onderzoeksgroep ES&amp;S werkt momenteel aan een drie-jarig Europees project: eDiViDe. In
dit project worden er verschillende remote-labo's gemaakt. Het doel van het project is dat
studenten via internet hun hardware designs kunnen uploaden. Deze designs worden dan
gesynthetiseerd en geïmplementeerd in een FPGA bij één van de deelnemende
onderwijsinstellingen. Via internet kan de student(e) het resultaat van het design beoordelen via
een audio- en videostream. Via dit project heeft de student(e) toegang tot een waaier van labo's.
Als hoofdcoördinator is KHLim ook verantwoordelijk voor de interface van de student met
eender welke labo opstelling. Eén mogelijke interface is streaming video.
            </p>
            <p>
De MP-studenten implementeren de verschillende
kanalen nodig om een streaming video output interface
te realiseren.
            </p>
            <p>
Beelden van een firewire camera, verbonden aan een
FPGA moeten naar een (web)server worden gestreamd.
De (web)server zal op zijn beurt de beelden doorsturen
naar een webpagina zodat ze op een client computer
bekeken kunnen worden. De interface van de firewire
camera op FPGA is reeds vorig jaar in een Masterproef
gerealiseerd. De MP-studenten kunnen verder werken
met die interface.
              </p>
              <p>
Het einddoel van deze masterproef is het streamen van een live video stream van een firewire
camera op de FPGA, via de server naar de client computer.
              </p>
              <p>
Dit onderwerp is bij voorkeur geschikt voor 2 studenten.
              </p>
<p>              
Bedrijf ACRO/ES&amp;S<br/>
Wetenschapspark 27<br/>
011/278 819<br/>
Promotor Jochen Vandorpe / Davy Wolfs<br/>
Docent Nele Mentens
              </p>
            </section>


         <anchor id="pomaranch"/>
         <section>
            <title>Analyse van de veiligheid van het stroomcijfer Pomaranch</title>
            <p>
Opdrachtsituering
            </p>
            <p>
Om veiligheid toe te voegen aan embedded systemen die gebruik maken van FPGA's, moeten
cryptografische algoritmen toegevoegd worden aan bestaande FPGA implementaties. Deze
cryptografische algoritmen moeten ten eerste verondersteld worden theoretisch veilig te zijn.
Een bijkomende eis aan de cryptografische bouwblokken is dat ze bestand zijn tegen
zogenaamde nevenkanaal-aanvallen. Dit zijn aanvallen die bijvoorbeeld via een meting van het
vermogenverbruik of de uitvoeringstijd van bepaalde bewerkingen geheime informatie proberen
te onthullen.
            </p>
            <p>
In dit eindwerk zal er via een opeenvolging van vermogenmetingen en tegenmaatregelen (dit zijn
verbeteringen van de implementatie) getracht worden om het stroomcijfer Pomaranch zo veilig
mogelijk te maken. Daartoe zullen de volgende stappen doorlopen worden:
            </p>
            <ul>
              <li>
opstellen van een setup voor vermogenmetingen aan de hand van een FPGA-bordje of
een PCB met een ASIC, een oscilloscoop en een PC,
              </li>
              <li>
analyseren van de implementatie via vermogenmetingen,
              </li>
              <li>
herhaalde implementatie van tegenmaatregelen en meer geavanceerde
vermogenaanvallen,
              </li>
              <li>
vergelijking van de veiligheid, de oppervlakte en de snelheid van de verschillende
implementaties.
              </li>
            </ul>
            <p>
Voor de opstelling met het FPGA-bordje kunnen de studenten vertrekken van een bestaande
setup, die gemoderniseerd moet worden.
            </p>
            <p>
Dit onderwerp is bij voorkeur geschikt voor 2 studenten.
            </p>


            <p>
Bedrijf ACRO/ES&amp;S<br/>
Wetenschapspark 27<br/>
011/278 819<br/>
Promotor Cees Jansens (DeltaCrypto)<br/>
Docent Nele Mentens / Jochen Vandorpe / Jo Vliegen
            </p>
          </section>




          
          
          
          
          




        <anchor id="hardwarebeschrijvinginFsharp"/>
        <section>
          <title>Ontwikkeling van een hardwarebeschrijvingstaal op basis van F#</title>

          <section>
            <title>Achtergrond</title>
<p>
Naast VHDL, de meest gekende hardwarebeschrijvingstaal voor FPGA's, zijn er nog heel wat andere hardwarebeschrijvingstalen,
zoals Lava, Wired, Verilog, SystemC, ...
In het CREA-project onder leiding van Nele Mentens en Kris Aerts rond de ontwikkeling van een grote-getallenbibliotheek voor VHDL
hebben we gebruik gemaakt van zo'n alternatief taal, nl. Lava, een hardwarebeschrijvingstaal gebaseerd op Haskell, waarbij Haskell de gestandaardiseerde functionele taal is
(http://www.haskell.org). Doordat Lava gebaseerd is op Haskell, kan je heel krachtige combinaties maken en een zeer algemeen toepasbare (polymorfe)
code schrijven.
</p>
<p>
Vrij recent is ook Microsoft op de kar van functionele talen gesprongen en in 2008 hebben zij F# uitgebracht (zie bv. de podcast
op http://channel9.msdn.com/pdc2008/TL11/). Naast de puur functionele eigenschappen hebben zij ook niet-pure elementen toegevoegd,
zoals variabelen met een wijzigbare toestand en een specifieke binding met I/O en grafische user interfaces. </p>
          </section>

          <section>
            <title>Inhoud</title>
<p>
Alhoewel puur functionele talen grote voordelen hebben, kan de toevoeging van niet-pure dingen bepaalde aanpakken gemakkelijker maken,
vooral wanneer die te maken hebben met het bijhouden en wijzigen van toestanden in het programma.
Daarom zou het wel eens kunnen dat een hardwarebeschrijvingstaal gebaseerd op F# nog beter is dan Lava, omdat je de voordelen van
de functionele aanpak combineert met de ruwe/brute kracht van toekenningen.
</p>
<p>
Deze masterproef onderzoekt deze hypothese en bouwt een beperkte aanzet van zo'n hardwarebeschrijvingstaal gebaseerd op F#.
Hierbij kan en zal natuurlijk vertrokken worden van de bestaande implementatie van Lava en eventuele andere hardwarebeschrijvingstalen.
</p>
          </section>

          <section>
            <title>Aard van het werk</title>
<ul>

<li>
    literatuurstudie: 25%
  </li>


<li>
    analyse: 20%
  </li>

<li>
    ontwikkeling en implementatie: 40%
  </li>

<li>
    evaluatie: 15%
  </li>

</ul>
          </section>

          <section>
            <title>Promotor</title>
            <p>Kris Aerts</p>
          </section>

        </section>



        <anchor id="bluej"/>
        <section>
          <title>BlueJ-extensie voor de zelf-evaluatie van een klasse</title>

          <section>
            <title>Achtergrond</title>
<p>
BlueJ is een didactische programmeeromgeving voor Java, ontwikkeld aan Deakin University en University of Kent, en wordt gesteund door Oracle
(www.bluej.org). Vernieuwend zijn vooral de object workbench zodat je rechtstreeks met objecten kan spelen en de visualisatie van de manier
waarop klassen en objecten met elkaar samenwerken. Deze ontwikkelingomgeving wordt binnen de opleiding gebruikt in 1 en 2ABA.
Deze omgeving is goed uitbreidbaar, niet zozeer omdat ze open source is, maar wel omdat er voorzieningen zijn om extensie te bouwen.
<br/>
De extensies die we in een masterproef in 2008-'09 extensies gebouwd hebben, zijn overbodig geworden omdat de editor bij een nieuwe uitgave
gevoelig verbeterd is. Toch kunnen we op die resultaten verder werken om een didactische uitbreiding te maken, nl. een extensie die
studenten helpt om de kwaliteiten van zelf geprogrammeerde klassen te evalueren zonder tussenkomst van de docent.
</p>
          </section>

          <section>
            <title>Inhoud</title>
<p>
Op redelijk wat facetten kan je vrij gemakkelijk automatisch de kwaliteit van een klasse beoordelen.
Zo kan je nagaan of er overal correcte javadoc is gebruikt, of er voor de data members getters en setters zijn,
of camelCase consequent afgeschermd zijn, ...
<br/>
In gevorderde omgevingen is het dikwijls zo dat er voorzieningen zijn om dit automatisch te laten genereren,
maar dat is net niet de bedoeling van deze masterproef. Wanneer dingen automatisch gebeuren, denkt men niet meer na over wat
men aan het doen is, en nadenken is net wat we de studenten w&eacute;l willen laten doen.
<br/>
Daarom is het doel van deze masterproef een extensie te maken die nagaat of alles in orde is, en die de gebruiker feedback geeft over de
kwaliteit van de klasse. Deze beoordeling is niet absoluut. Zo is het bijvoorbeeld voor sommige data members niet goed om
rechtstreekse setters en getters te voorzien, maar is het de bedoeling dat die indirect aangepast worden.
<br/>
Punt is wel dat de student hier bewuste keuzes over moet maken, en daarom moet de extensie signaleren wanneer hij bepaalde dingen (niet) ziet
en aan de gebruiker de vraag stellen of dit een bewuste keuze is. Op die manier kan de student zichzelf gemakkelijk evalueren zonder dat hij moet wachten
op de tussenkomst van de docent (bv. wanneer de student thuis aan het studeren is en wacht op een emailreactie van de student).
Het ultieme doel is dankzij deze extensie een betere leerervaring te bekomen.
</p>
          </section>


          <section>
            <title>Doel</title>
<ol>

<li>
ontwikkeling van een BlueJ extensie die helpt bij de zelf-evaluatie van een klasse
</li>

<li>
keuze van de dingen waarover gefeedbacked kan worden en keuze van de mate waarin de (kwaliteits)controles al dan niet dringend zijn
</li>

</ol>
          </section>

          <section>
            <title>Aard van het werk</title>
<p>Deze masterproef kan met een of twee studenten uitgevoerd worden, maar bij voorkeur door twee studenten.</p>
<ul>

<li>
    literatuurstudie: 15%
  </li>


<li>
    analyse van de aspecten waarop gecontroleerd kan worden: 15%
  </li>

<li>
    ontwikkeling en implementatie: 60%
  </li>

<li>
    verspreiding en promotie: 10%
  </li>

</ul>
          </section>

          <section>
            <title>Promotor</title>
<p>Kris Aerts</p>
          </section>
          
        </section>


                <anchor id="ezorgplan"/>
        <section>
          <title>Een modulair systeem voor een elektronisch zorgplan</title>

          <section>
            <title>Achtergrond</title>
<p>
LISTEL vzw is een Limburgse koepelorganisatie rond thuiszorg, die o.a. verantwoordelijk is voor de administratieve afhandeling van multidisciplinaire overleggen met huisarts, kinesist, verpleegkundige, ... <br/>
De problematiek is vrij complex in de zin dat er verschillende soorten overleg zijn die verschillende vergoedingen krijgen met verschillende voorwaarden om vergoedbaar te zijn. Daarbovenop zijn er nog initiatieven van de provincie Limburg, rond bv. oudermis(be)handeling, met extra subsidies.<br/>
Om de administratie te vereenvoudigen en alle overleggen correect in te geven, is er een elektronisch zorgplan ontwikkeld dat momenteel met grote tevredenheid gebruikt wordt binnen Limburg. <br/>
De andere provincies gebruiken momenteel een ander e-zorgplan, maar overwegen de overstap naar dat van LISTEL vzw. De huidige webapplicatie is weliswaar flexibel, maar kan een 'upgrade' gebruiken naar nog meer modulariteit, efficientere databasequeries, ...
</p>
          </section>

          <section>
            <title>Inhoud en doelstellingen</title>
<p>
De hoofddoelstelling van deze masterproef is het e-zorgplan herprogrammeren en structureren zodat het bruikbaar is in de verschillende provincies waarbij elke provincie zijn eigen regels en layout kan hebben, maar je kan verder gaan: php-template-systemen gebruiken, een ander javascript-framework, betere databasetoegang, ...
<br/>
Je hebt dus veel vrijheidsgraden, maar alles gebeurt natuurlijk in overleg met de ontwikkelaar van het oorspronkelijke e-zorgplan, Kris Aerts. Het academisch gehalte ligt net precies in het maken van goede keuzes, zowel wat betreft welke software gebruikt wordt als wat betreft ontwerp- en implementatiekeuzes.
</p>
<p>
De ideale student heeft kennis van xHTML, PHP, Javascript, databases en van scheiding van database- en logicalaag.
</p>
          </section>

          <section>
            <title>Aard van het werk</title>
<p>Deze masterproef kan met een of twee studenten uitgevoerd worden. Ze is bij uitstek geschikt voor een masterproef in een semester.</p>
<ul>

<li>
    literatuurstudie m.i.v. de regelgeving rond multidisciplinaire overleggen: 10%
</li>
<li>
  studie van de huidige code: 15%
</li>



<li>
  keuze van de te gebruiken frameworks:  10%
</li>

<li>
    ontwikkeling en implementatie: 55%
  </li>

<li>
    testing en validatie met LISTEL en de andere SELs: 10%
  </li>

</ul>
          </section>

          <section>
            <title>Promotor</title>
<p>Kris Aerts</p>
<p>Anick Noben, LISTEL vzw</p>
          </section>

        </section>
          

        
        
        
        
        
     <anchor id="kuka"/>
        <section>
          <title>Augmented reality in robotsimulatie</title>

          <section>
            <title>Doelstelling</title>
<p>
De thesis heeft als doelstelling om de computersimulaties uit te breiden met foto's van de plaats waar de installatie uiteindelijk gebouwd wordt. 
De foto wordt als achtergrond gezet en op de voorgrond staat de simulatie. 
De uitdaging voor de thesis ligt er in om de 2D foto en de 3D simulatie op elkaar te leggen is nodig 
dat het standpunt van de camera, waarmee de foto gemaakt is, uit de foto gehaald wordt en naar de 3D wereld wordt gelegd.
</p>
          </section>

        <section>
            <title>Methode: gebruik van landmarks</title>
            
<p>
<ul>
<li>op elkaar fitten van 2d en 3d landmarks</li>
<li>iteratief bepalen van camerapunt en field-of-view met minLQ</li>
<li>Foto als achtergrond inladen, en camerapunt goed leggen</li>
</ul>
</p>
          </section>

        <section>
            <title>Methode : gebruik van foto herkenning</title>

<p>
<ul>
<li>Print patroon uit, leg in hal, neem foto van hal met patroon</li>
<li>Uit foto wordt patroon gehaald. Uit patroon wordt camerapunt bepaald</li>
<li>Foto wordt ingeladen in simulatiesysteem en als achtergrond gelegd, </li>
</ul>
</p>
          </section>

          <section>
            <title>Randopmerking</title>
<p>
<ul>
<li>KUKA.Sim + API</li>
<li>Visual Basic/Dot.NET</li>
</ul>
</p>
          </section>



          <section>
            <title>Promotor</title>
<p>Wim Persoons</p>
<p>Wim.Persoons@kuka.be</p>
<p>KUKA Houthalen</p>
          </section>

        </section>        
        
        
        
          
       
      </section>
 
  </body>
</document>

